%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-tikz}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-paternault}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=5mm,
  includehead,
  headsep=5mm,
]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}

\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 11 --- Fonctions de référence}}
\fancyhead[R]{\textsc{Fonction inverse}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{definition*}[Fonction inverse]
La fonction définie sur $\mathbb R^{*}$ par $f(x)=\frac{1}{x}$ est appelée \dotfill %\blanc{fonction inverse}.
\end{definition*}

\begin{multicols}{2}
  \begin{propriete*}[Signe et Variations]~
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
        {$x$ /.8,
        $\frac{1}{x}$ /.8}
        {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
        %\tkzTabLine{,-,d,+}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
        {$x$ /.8,
        $x\mapsto \frac{1}{x}$ /1}
        {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
        %\tkzTabVar{+/, -D+/, -/}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{propriete*}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
      \begin{axis}[
          axis equal,
          xtick={0,1},
          ytick={0,1},
          minor xtick={-4,-3,...,4},
          minor ytick={-4,-3,...,4},
          xmin=-4,
          xmax=4,
          ymin=-4,
          ymax=4,
          axis lines=middle,
          grid style={dotted,black,thick},
          grid=both,
          restrict x to domain=-4:4,
          restrict y to domain=-4:4,
          thick,
        ]
      \addplot [blue, very thick,samples=100, smooth] {1/x)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}


\end{center}
\end{multicols}

\begin{exemple}
  Comparer, sans les calculer, les nombre suivants.
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $\frac{1}{-398}$ et $\frac{1}{-1729}$
      \item $\frac{1}{3}$ et $\frac{1}{\pi}$
      \item $\frac{1}{-5}$ et $\frac{1}{7}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{propriete*}
  Quelles sont les solutions de l'équation $\frac{1}{x}=a$ ?
  \begin{itemize}
    \item si $a\neq0$ : \ldots
    \item si $a=0$ : \ldots
  \end{itemize}
\end{propriete*}

\begin{exemple}
  Résoudre :
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $\frac{1}{x}=-3$
      \item $\frac{1}{x}=\frac{5}{4}$
      \item $\frac{1}{x}=0$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{propriete*} Quelles sont les solutions des inéquations $\frac{1}{x}<a$ et $\frac{1}{x}>a$ ?

  \begin{description}
    \item[Méthode 1]
      Pour résoudre par le calcul ces inéquations, on utilise le tableau de signe de la fonction inverse, et le fait que la fonction inverse est strictement décroissante sur $\mathbb{R}^-$ et $\mathbb{R}^+$.

      \begin{exemple}
        Résoudre :
        \begin{enumerate*}[(a)]
          \item $\frac{1}{x}\leq2$
          \item $\frac{1}{x}\geq4$
        \end{enumerate*}
      \end{exemple}
    \item[Méthode 2]
      Pour résoudre par le calcul des inéquations mettant en jeu la fonction inverse, on se ramène à une inéquation quotient.
  \begin{exemple}
    Résoudre :
    \begin{enumerate*}[(a)]
      \item $\frac{1}{x}\leq0,5$
      \item $\frac{1}{x}\geq-2$
    \end{enumerate*}
  \end{exemple}
  \end{description}
\end{propriete*}

\end{document}
